<div class="deck" id="1803793656" name="NI-AM1::NI-AM1-01" deck_slug="NI-AM1-01">

    <div class="note" id="1817845146" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura softwarového systému
        </div>
        <div class="field">
Architektura je soubor pravidel a rozhodnutí, která vznikají během analýzy a vývoje systému.

Dělí se na:
<ul>
  <li>Doménově závislé části:
    <ul>
      <li>Data</li>
      <li>Functions</li>
      <li>Processes</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Doménově nezávislé části:
    <ul>
      <li>Software (platformy, middleware)</li>
      <li>Hardware</li>
    </ul>
  </li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="2085339866" type="1708237251">
        <div class="field">
Pojem služba a její charakteristiky
        </div>
        <div class="field">
<ul><li>Služba realizuje účinek, který má hodnotu pro jejího uživatele</li><li>Charakteristiky: encapsulation, reusability, loose coupling, contracting, abstraction, discoverability, composability</li><li>Obecně se jedná o nějaké rozhraní (a jeho dokumentaci), které je realizováno nějakým počtem implementací</li></ul><div><img src="service-144d29a2b528103ab3f27ea568497b23dc5632be.jpg"><br></div>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1548597349" type="1708237251">
        <div class="field">
SaaS
        </div>
        <div class="field">
<b>Software as a Service</b> poskytuje celou aplikaci, provoz a aktualizace aplikace řeší poskytovatel služby.
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1138975535" type="1708237251">
        <div class="field">
PaaS
        </div>
        <div class="field">
<b>Platform as a Service</b> poskytuje běhové prostředí pro provoz aplikací (deployment runtime).
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1387756376" type="1708237251">
        <div class="field">
IaaS
        </div>
        <div class="field">
<b>Infrastructure as a Service</b> poskytuje infrastrukturu (VM, storage, síť), tedy "železo v cloudu".
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1304405785" type="1708237251">
        <div class="field">
Monolithic architecture
        </div>
        <div class="field">
Monolit znamená, že celá aplikace je jeden nedělitelný balík. Jednoduché na prototypy, ale jednotlivé komponenty aplikace nelze nezávisle škálovat nebo redeployovat.
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1349437428" type="1708237251">
        <div class="field">
Two-tier, Three-tier, Multi-tier architecture
        </div>
        <div class="field">
<ul>
  <li>
    <b>Two-tier architecture</b> - tzv. tlustý klient, klientská aplikace obsahuje prezentační i aplikační vrstvu, a má přímý přístup do databáze.
  </li>
  <li>
    <b>Three-tier architecture</b> - vrstvy jsou fyzicky oddělené, klientská aplikace je tvz. tenký klient, obsahuje pouze prezentační vrstvu.
  </li>
  <li>
    <b>Multi-tier architecture</b> - obsahuje navíc middleware mezi tenkým klientem a aplikačním serverem.
  </li>
</ul>
        </div>
    </div>

    <div class="note" id="1904210323" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: základní vlastnosti
        </div>
        <div class="field">
<ul>
    <li><b>Re</b>presentational <b>S</b>tate <b>T</b>ransfer</li>
    <li>client/server, stateless, cacheable, layered, uniform interface</li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="2126412501" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: zdroj
        </div>
        <div class="field">
<ul><li>Zdroj (<i>resource</i>) je univerzálně identifikovaný pomocí URI<br><img src="uri-d3ab01f91b30bde52c443270bc36163d010e6b52.jpg"><br></li><li>A resource in REST corresponds to one or more entities of a data model, its identifier (URI) serves as a way to access it<br><img src="uri2-f9d37a475309cf54d9b5fc2e6be1f554b8d87356.jpg"></li><li>A data model entity may be accessible through multiple identifiers, such as \(/orders/\{customer\_id\}/\{order\_id\}\) and \(/customers/\{customer\_id\}/orders/\{order\_id\}\). This is called URI aliasing and it's a good practice to limit it.</li><li>A Query serves to opt into selection, projection, or other processing instructions (e.g. \(/customers/?status=valid\))</li><li>Capability URL is a short-term URL, e.g. for verification</li></ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1842647608" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: HATEOAS
        </div>
        <div class="field">
<ul>
    <li><b>H</b>ypertext <b>A</b>s <b>T</b>he <b>E</b>ngine <b>O</b>f <b>A</b>pplication <b>S</b>tate</li>
    <li>server klientu dodává možné operace a jejich zdroje, takže cesty se mohou měnit bez nutnosti updatu klienta</li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1292358671" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: safe a unsafe operace
        </div>
        <div class="field">
<ul>
    <li>Safe operace nemění stav zrdoje (např. GET)</li>
    <li>Unsafe operace mění stav zdroje (POST, PUT, atd.)</li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1946197234" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: idempotence
        </div>
        <div class="field">
<ul>
    <li>Idempotentní operace mají při opakovaném volání stejný efekt na stav systému, i když odpověď může být jiná (například pokud by při přenosu došlo k duplikaci)</li>
    <li>Typicky se jedná o GET, PUT a DELETE</li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1838656919" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: caching
        </div>
        <div class="field">
Odpovědi safe operací mohou být cachovány klientem, aby se snížila latence a zátěž serveru. Řízeno HTTP hlavičkami <b>Cache-Control</b>:
<ul>
    <li><b>max-age</b> lze použít k omezení jak ze strany serveru (jak dlouho může být odpověď uchována), tak ze strany klienta (jak "nová" musí odpověď být): např. <code>Cache-Control: max-age=10800</code></li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1504577696" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: konkurence
        </div>
        <div class="field">
Konkurence (souběžné úpravy) se často řeší optimisticky přes ETag, aby se zabránilo přepsání cizích změn:
<ul>
    <li><b>Last-Modified</b> používá server k indikaci, kdy došlo k poslední změně zdroje, což může být využito klientem</li>
    <li><b>ETag</b> identifikuje konkrétní verzi zdroje, například hash</li>
</ul>
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1159298125" type="1708237251">
        <div class="field">
Architektura REST: srovnání se SOAP
        </div>
        <div class="field">
<ul><li>REST používá HTTP/S, SOAP podporuje jiné způsoby přenosu, např. SMTP</li><li>REST většinou pro data používá JSON, SOAP vždy XML</li><li>REST používá HTTP metody podle jejich sémantiky, SOAP (v případě HTTP) vše tahá přes POST</li></ul>
        </div>
    </div>

    <div class="note" id="1619959542" type="1708237251">
        <div class="field">
Optimalizace protokolu HTTP: latence
        </div>
        <div class="field">
Creating new TCP connections is expensive (requires a full round trip)<br><br><img alt="PPT - Lecture 23: Network Primer PowerPoint Presentation, free download ..." src="threeway-aa2dafbb438ebfbc3f6a5639ea358174.jpg">
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1179512223" type="1708237251">
        <div class="field">
Optimalizace protokolu HTTP: keep-alive
        </div>
        <div class="field">
HTTP keepalive = TCP connection is reused for multiple requests/responses, this reduces latency (three-way handshake is expensive)
        </div>
    </div>
    <div class="note" id="1132312658" type="1708237251">
        <div class="field">
Optimalizace protokolu HTTP: pipelining
        </div>
        <div class="field">
<ul><li>Requests are pipelined one after another, this saves one request and response propagation latency</li><li>Issues: a single slow response blocks all requests behind it, this may be resolved by using multiple TCP connections</li></ul>
        </div>
    </div>

</div>
